<sitzungsverlauf>
	<sitzungsbeginn sitzung-start-uhrzeit="9:00">
		<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
		<p klasse="J_1">Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Bitte nehmen Sie Platz. Die Sitzung ist eröffnet.</p>
	</sitzungsbeginn>
	<tagesordnungspunkt top-id="Tagesordnungspunkt 2">
		<p klasse="J">Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:</p>
		<p klasse="T_NaS">Vereinbarte Debatte</p>
		<p klasse="T_fett">30 Jahre deutsche Einheit</p>
		<p klasse="J">Für die Aussprache wurde eine Dauer von 120 Minuten beschlossen.</p>
		<p klasse="J">Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort der Kollegin Yvonne Magwas, CDU/CSU.</p>
		<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU)</kommentar>
		<rede id="ID1918100100">
			<p klasse="redner">
				<redner id="11004346">
					<name>
						<vorname>Yvonne</vorname>
						<nachname>Magwas</nachname>
						<fraktion>CDU/CSU</fraktion>
					</name>
				</redner>Yvonne Magwas (CDU/CSU):</p>
			<p klasse="J_1">Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wurde 1979 im Vogtland geboren. Als zehnjähriges Kind erlebte ich die Friedliche Revolution und die deutsche Einheit. Plauen, die größte Stadt meiner Heimat, war einer der wichtigsten historischen Schauplätze von 1989. Mutige Menschen sind damals früh im Oktober für Presse- und Meinungsfreiheit, für freie demokratische Wahlen und für Reisefreiheit auf die Straße gegangen. Einer davon war Siegmar Wolf. Am 7. Oktober hielt er auf der ersten Großdemonstration ein Plakat mit seinen Forderungen von Freiheit der Staatsmacht entgegen. Menschen wie er waren es, die mit ihrer Entschlossenheit und ihrem Mut den Wandel herbeiführten.</p>
			<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
			<p klasse="O">Diese Menschen, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben uns Spätgeborenen ein besseres Leben ermöglicht, und dafür bin ich persönlich unendlich dankbar.</p>
			<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD, der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</kommentar>
			<p klasse="J">Dieses große Glück, die gelungene Revolution und die Wiedervereinigung unseres Vaterlandes haben mich nachhaltig geprägt. Vielleicht waren wir die letzte Generation, die das von sich sagen kann. So viele große neue Chancen: Freiheit, Luft zum Atmen. Ich konnte im wiedervereinten Deutschland die prägenden Jahre meiner Schulbildung ideologiefrei durchlaufen, und ich konnte studieren, was ich wollte.</p>
			<kommentar>(Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]: Eine andere Ideologie ist auch eine Ideologie!)</kommentar>
			<p klasse="O">Hier als Bundestagsabgeordnete im Herzen der Demokratie arbeiten zu dürfen, frei gewählt zu sein, erfüllt mich regelmäßig mit Freude und Stolz.</p>
			<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP – Marian Wendt [CDU/CSU]: Uns auch!)</kommentar>
			<p klasse="J">In den 1990er- und 2000er-Jahren konnte ich aber auch sehen, wie herausfordernd die Transformation einer abgewirtschafteten Planwirtschaft in die Marktwirtschaft war, insbesondere für die erwerbsaktiven Generationen. Viele Träume platzten, vieles dauerte viel länger, als erhofft. Viele Menschen in der Generation meiner Eltern können schwerlich sagen, dass ihre individuelle Bilanz positiv ist, nicht weil sie die DDR so gut fänden, sondern weil ihr Weg in der Transformation von struktureller Arbeitslosigkeit, Niedriglohn und Existenzangst geprägt wurde. Es gehörte damals auch sehr viel Mut dazu, diese schwierige Transformation durchzustehen, sein Berufsleben oft neu zu erfinden. Das ist mehr oder weniger in allen ehemaligen Ostblockländern zu sehen. Der Westen, das Neue ist nicht Verursacher dessen; es sind Nachwirkungen, Nachwehen der kommunistischen Jahrzehnte.</p>
			<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</kommentar>
			<p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, 30 Jahre nach der deutschen Einheit möchte ich den Blick in die Zukunft lenken. Wie steht es um die Identität der jungen Menschen heute? Mehr und mehr höre ich von jungen Menschen, dass sie Debatten zu Unterschieden zwischen Ost und West überdrüssig sind. Ein Interview des Instituts der deutschen Wirtschaft mit dem Start-up-Unternehmer Robert Hellmundt aus Jena wurde überschrieben mit: „Ost? West? Das sind bloß Himmelsrichtungen“. Ich denke, in diesen sechs Worten steckt viel drin. Ich bin ganz bei Robert Hellmundt, wenn er sagt, dass im Alltag das Ost-West-Thema in seiner 89er-Generation keine Rolle spielt. Thüringen sei seine Heimat, und er begreife sich selbst viel eher als Deutscher und Europäer.</p>
			<p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, es geht nicht um das Ziehen von Schlussstrichen bei dieser Debatte. Es geht auch nicht ums Vergessen; das dürfen wir keinesfalls. Doch müssen wir heute, 30 Jahre nach der deutschen Einheit, auch verstärkt den Blick nach vorne richten. Der jungen Generation steht von Anfang an die ganze Welt offen. Wir leben in Frieden und Freiheit, im Herzen eines vereinten Europas, in einer gut funktionierenden Demokratie. Liebe Freunde, das ist ein Geschenk; es ist aber auch Verpflichtung zugleich, Verpflichtung, sich zu engagieren, sich einzubringen, unser Land auch weiter voranzubringen. Ich erlebe immer wieder junge Leute – in Plauen, im Vogtland, in Sachsen, in ganz Deutschland –, die genau das tun, die kluge Ideen haben, die positiv nach vorn blicken und die unser Land gemeinsam gestalten wollen.</p>
			<p klasse="J">Was muss die Politik tun? Wir als Politiker müssen dafür arbeiten, dass die junge Generation das weiterhin tun kann. Wir müssen gute Rahmenbedingungen schaffen, unsere Umwelt schützen, Forschung ermöglichen, neue Technologien und Arbeitsplätze der Zukunft befördern, starke Regionen entwickeln; denn starke Regionen sind die Basis für die Identitätsbildung und, und, und. Es gibt so viele spannende Themen, so viel Potenzial, um für weitere Verbesserungen in unserem Land zu arbeiten.</p>
			<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie der Abg. Franziska Gminder [AfD])</kommentar>
			<p klasse="J">Liebe Kolleginnen und Kollegen, den Mut, den die Menschen 1989 und 1990 hatten, braucht es auch heute wieder. Wir müssen mit dem Wissen aus der Geschichte für Veränderungen aufgeschlossen sein und für eine gute gesamtdeutsche Zukunft arbeiten, fest verwurzelt in der Demokratie, die soziale Marktwirtschaft weiter vertiefen, die Europäische Union weiterentwickeln – das sind unsere großen Aufgaben. Die Basis, auf der wir weiter bauen können, trägt inzwischen in ganz Deutschland. 30 Jahre Anstrengung, 30 Jahre vereinte Anstrengungen haben sich gelohnt. Wir haben allen Grund, in großer Dankbarkeit optimistisch in eine gemeinsame gute Zukunft zu blicken.</p>
			<p klasse="J">Vielen Dank.</p>
			<kommentar>(Beifall bei der CDU/CSU, der SPD und der FDP sowie der Abg. Franziska Gminder [AfD])</kommentar>
			<name>Präsident Dr. Wolfgang Schäuble:</name>
			<p klasse="J_1">Tino Chrupalla, AfD, ist der nächste Redner</p>
			<kommentar>(Beifall bei der AfD)</kommentar>
		</rede>
    </tagesordnungspunkt>
    <tagesordnungspunkt top-id="Tagesordnungspunkt 2">
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Ich rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:</p>
        <p klasse="T_NaS">Fragestunde</p>
        <p klasse="T_Drs">Drucksache 19/23604</p>
        <p klasse="J">Die mündlichen Fragen auf Drucksache 19/23604 werden in der üblichen Reihenfolge aufgerufen.</p>
        <p klasse="J">Ich rufe den Geschäftsbereich des Bundesministeriums des Innern, für Bau und Heimat auf. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekretär Professor Dr. Günter Krings bereit.</p>
        <p klasse="J">Wir kommen zur Frage 1 des Abgeordneten Stephan Brandner:</p>
        <p klasse="p">Wie viele Zuwanderer wurden seit dem Jahr 2015 in der Polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) jährlich als Tatverdächtige in dem Deliktsbereich der „Gewaltkriminalität“ aufgeführt, vor dem Hintergrund, dass gemäß einer Sonderauswertung der Polizeilichen Kriminalstatistik durch das Bundeskriminalamt Zuwanderer, die als Schutzsuchende nach Deutschland gekommen sind, bei jeder achten schweren Körperverletzung seit dem Jahr 2015 tatverdächtig waren (<a href="https://www.bild.de/politik/inland/politik-inland/asylzuwanderer-haeufig-tatverdaechtig-bka-bericht-loest-debatte-um-abschiebungen-73474042.bild.html">www.bild.de/politik/inland/politik-inland/asylzuwanderer-haeufig-tatverdaechtig-bka-bericht-loest-debatte-um-abschiebungen-73474042.bild.html</a>), und wie viele von diesen Personen wurden abgeschoben (bitte nach Jahresscheiben in absoluten Zahlen sowie dem prozentualen Anteil der abgeschobenen Personen an der Gesamtzahl der tatverdächtigen Zuwanderer aufschlüsseln)?</p>
        <p klasse="J">Bitte, Herr Staatssekretär.</p>
        <p klasse="redner">
            <redner id="11003574">
                <name>
                    <titel>Dr.</titel>
                    <vorname>Günter</vorname>
                    <nachname>Krings</nachname>
                    <rolle>
                        <rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
                        <rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMI</rolle_kurz>
                    </rolle>
                </name>
            </redner>Dr. Günter Krings, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
        <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege, für den in der Fragestellung zitierten Artikel der „Bild“ wurde, anders als die Fragestellung suggeriert, keine Sonderauswertung auf Grundlage der Daten der Polizeilichen Kriminalstatistik, kurz PKS, erstellt. Die dem Artikel zugrundeliegenden Zahlen sind frei auf der Internetseite des Bundeskriminalamts recherchierbar. Es handelt sich um PKS-Zahlen der Jahre 2015 bis 2019.</p>
        <p klasse="J">Nachfolgend nenne ich Ihnen, wie von Ihnen gewünscht, für den PKS-Schlüssel 892000 – Stichwort: Gewaltkriminalität – die Anzahl der Tatverdächtigen insgesamt sowie die Anzahl der tatverdächtigen Zuwanderer gemäß der jeweils geltenden PKS-Definition für die Jahre 2015 bis 2019, wie das von Ihnen erbeten war, also diese fünf bzw. insgesamt zehn Zahlen – da müssten Sie jetzt zuhören –: 2015: insgesamt tatverdächtig 166 235, tatverdächtige Zuwanderer 14 175; 2016: 181 509 Tatverdächtige insgesamt, tatverdächtige Zuwanderer 28 014; 2017: 178 363 Tatverdächtige insgesamt, tatverdächtige Zuwanderer 26 920; 2018: 175 714 Tatverdächtige insgesamt, tatverdächtige Zuwanderer 27 310; 2019: 173 140 Tatverdächtige insgesamt, tatverdächtige Zuwanderer 24 064.</p>
        <name>Vizepräsidentin Petra Pau:</name>
        <p klasse="J_1">Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.</p>
        <p klasse="redner">
            <redner id="11004678">
                <name>
                    <vorname>Stephan</vorname>
                    <nachname>Brandner</nachname>
                    <fraktion>AfD</fraktion>
                </name>
            </redner>Stephan Brandner (AfD):</p>
        <p klasse="J_1">Danke schön. – Bei dem von Ihnen genannten Schlüssel ging es um die Gewaltkriminalität bei Zuwanderern, allerdings sind nicht Zuwanderer allgemein gemeint, sondern Asylsuchende, also Schutzsuchende; unter diesem Begriff werden die geführt. Damit sind nicht alle Zuwanderer nach Deutschland gemeint, sondern Asylzuwanderer, die hier Schutz suchen.</p>
        <p klasse="J">Die Zahlen sind erschreckend, wenn man der „Bild“-Zeitung vom 18. Oktober 2020 Glauben schenken darf: Gegen rund 95 000 Schutzsuchende ist in den Jahren 2015 bis heute ermittelt worden wegen gefährlicher oder schwerer Körperverletzung, gegen über 2 000 Schutzsuchende ist in den Jahren 2015 bis heute ermittelt worden wegen Mord oder Totschlag. Da ist es kein Wunder, dass sich inzwischen auch die Kollegen Ihrer Fraktion darin überbieten, bei schweren Straftaten Abschiebungserleichterungen zu fordern.</p>
        <p klasse="J">Meine Frage: Wie weit sind die Gedankengänge bzw. die Arbeit der Bundesregierung gediehen, erleichterte Abschiebungen bei gewalttätigen Schutzsuchenden oder Asylzuwanderern durchzuführen?</p>
        <p klasse="redner">
            <redner id="11003574">
                <name>
                    <titel>Dr.</titel>
                    <vorname>Günter</vorname>
                    <nachname>Krings</nachname>
                    <rolle>
                        <rolle_lang>Parl. Staatssekretär beim Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat</rolle_lang>
                        <rolle_kurz>Parl. Staatssekretär BMI</rolle_kurz>
                    </rolle>
                </name>
            </redner>Dr. Günter Krings, Parl. Staatssekretär beim Bundesminister des Innern, für Bau und Heimat:</p>
        <p klasse="J_1">Frau Präsidentin! Meine Damen und Herren! In der Tat gibt es natürlich Überlegungen, um zu schauen: Wie kann man diejenigen, die sicherlich als Gewaltverbrecher auch ein Risiko darstellen, einfach abschieben? Da gibt es – Sie kennen das – europarechtliche, internationalrechtliche, völkerrechtliche Vorschriften, die das nicht einfach machen. Wir wollen die Handlungsspielräume optimal ausnutzen, und da, wo wir nationalrechtlich Veränderungen herbeiführen können, werden wir Vorschläge machen. Ich würde sagen: Das ist eine Sache, die wir vorbereiten.</p>
	</tagesordnungspunkt>
    <sitzungsende sitzung-ende-uhrzeit="14:53"/>
</sitzungsverlauf>